\subsection{Das Helium-Atom}

Vergleicht man das Heliumspektrum mit der Balmer-Serie des Wasserstoffatoms \eqref{fig:heliumspektr} liegt der Schluss nahe, dass das Helium-Spektrum sich aus der Überlagerung mehrerer Einzelspektren zusammensetzt.

\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{content/Bilder/heliumspektr.png}
	\caption{Vergleich des Helium- und Wasserstoffspektrums}
	\label{fig:heliumspektr}
\end{figure}

\noindent Das System, dass durch eine Wellenfunktion $\Psi$ beschrieben werden soll besteht aus einem positiv geladenen Kern und zwei Elektronen \eqref{fig:heliumhamilton}.

\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{content/Bilder/heliumhamilton.png}
	\caption{der Hamilton-Operator des Helium-Atoms}
	\label{fig:heliumhamilton}
\end{figure}

\noindent Wird zunächst das Modell unabhängiger Teilchen verwendet ergibt sich eine Grundzustandsenergie von -108.8 eV, wobei der experimentelle wert bei -78.975 eV liegt. Die Annahme, dass die Wechselwirkung der Elektronen vernachlässigbar ist, ist also nicht besonders gut. Mittels Störungsrechnung lässt sich die Grundzustandsenergie jedoch sehr genau annähern. Folgende Abbildung \eqref{fig:stoerunghe} zeigt den Erfolg verschiedener Methoden.

\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{content/Bilder/stoerunghe.png}
	\caption{Vergleich der Resultate}
	\label{fig:stoerunghe}
\end{figure}

\noindent Betrachtet werden nun zunächst nur die Bahnwellenfunktionen des Heliumatoms. Es existieren die antisymmetrische $\Phi_\text{He,a}$ und die symmetrische Bahnwellenfunktion $\Phi_\text{He,s}$.
\begin{align}
	\Phi_\text{He,a}(1,2) &= -\Phi_\text{He,a}(2,1)\\
	\Phi_\text{He,s}(1,2) &= +\Phi_\text{He,a}(2,1)
\end{align}
\noindent Ebenso existiert eine symmetrische und eine antisymmetrische Spinwellenfunktion:
\begin{align}
	\chi_\text{He,a}(1,2) &= -\chi_\text{He,a}(2,1)\\
	\chi_\text{He,s}(1,2) &= +\chi_\text{He,s}(2,1)
\end{align}
\noindent die Wellenfunktionen lauten also
\begin{align}
	\Phi_\text{He}(1,2) &= \Phi_\text{He,s}(1,2) \cdot \chi_\text{He,a}(1,2)\\
	\Phi_\text{He}(1,2) &= \Phi_\text{He,a}(1,2) \cdot \chi_\text{He,s}(1,2)
\end{align}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{content/Bilder/spinhelium.png}
	\caption{Singulett- und Triplett-Zustände des He-Atoms}
	\label{fig:spinhelium}
\end{figure}